<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.soviets-ags.org/blog</id>
    <title>SOVIETS Blog</title>
    <updated>2025-08-26T00:00:00.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.soviets-ags.org/blog"/>
    <subtitle>SOVIETS Blog</subtitle>
    <icon>https://www.soviets-ags.org/img/logo1.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[La parte estética del clasismo]]></title>
        <id>https://www.soviets-ags.org/blog/La parte estética del clasismo</id>
        <link href="https://www.soviets-ags.org/blog/La parte estética del clasismo"/>
        <updated>2025-08-26T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[En los últimos días se han difundido varios vídeos que reflexionan sobre la estética de ciertos grupos y, aunque en apariencia no se prejuzga a las personas por cómo lucen, el discurso que los acompaña merece ser cuestionado.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>En los últimos días se han difundido varios vídeos que reflexionan sobre la estética de ciertos grupos y, aunque en apariencia no se prejuzga a las personas por cómo lucen, el discurso que los acompaña merece ser cuestionado.</p>
<p>La frase que está rondando el tema es "el old money es hacer cosplay". Y para comenzar, está bueno abordar las dos cuestiones centrales. Primero, el old money puede entenderse como una estética minimalista basada en la sobriedad y lo tradicional en la moda, una versión blanqueada de lo que imaginamos como elegancia, mientras que el cosplay consiste en jugar con la vestimenta para representar un personaje.</p>
<p>Los vídeos presentan la premisa de que emular cierto tipo de moda es simplemente una imitación que busca rescatar el mensaje que las personas blancas transmiten a través de su imagen como individuos de clase superior. Una primera perspectiva (Pandora, 2025) habla de cómo esto nos hace sentir mejor, siendo una manera de poseer temporalmente el poder y transmitir a otros que también podríamos tener el poderío que representa dicha estética blanca.</p>
<p>Una segunda autora (Beccassino, 2025) retoma el video y, en un análisis más profundo sobre el habitus, entendido como la estructura internalizada, lo describe como las formas en que comunicamos a otros la posición que ocupamos dentro de una esfera social. Su planteamiento es útil, aunque puede complementarse si se toma en cuenta la relación con el capital material, porque aunque sea válido pensarlo desde lo simbólico, también importa ver cómo se conecta con lo real.</p>
<hr>
<p>En la medida en que los signos adquieren un valor autónomo, también se ocultan las relaciones materiales que los sostienen, mostrando un proceso de fetichización en medio de esta configuración. Ahora bien, si lo entendemos en su complemento, en cada encuentro social se crean mundos con reglas que convierten ciertos códigos en capital simbólico, pero que siempre se sostienen en estructuras materiales, superando la idea de que lo que circula en tal interacción coincide con la distribución real de recursos.</p>
<p>Debemos distinguir entre lo simbólico-ideológico y las condiciones materiales. Se nos ha enseñado históricamente que cierta estética pertenece a cierto grupo social, llevándonos a querer emular todo lo relacionado con lo blanco: comportamientos, mensaje, estética, lingüística (Elías &amp; Scotson). Blanqueamos nuestras culturas, lenguajes y expresiones para llegar al punto donde nos encontramos ahora, perpetuando una aspiración que nos ha sido inculcada para hacernos sentir culpables de lo que somos y de lo que no podemos poseer.</p>
<p>Esta aspiración de ser blanco o blanqueado converge con otros mitos del capital, como la meritocracia, que individualizan la culpabilidad sobre por qué ciertas personas no podrían acceder a determinados privilegios, y es que, aunque no sea una consecuencia directa, dicha ideología se reproduce de manera constante. El problema surge cuando nuestro involucramiento espontáneo no se ajusta a las reglas de transformación del encuentro social (Goffman, 1961), es decir, cuando la interacción cotidiana choca con las normas implícitas de la esfera social se podría explicar por qué las personas pueden sentirse temporalmente cómodas con la estética “old money”, aunque su realidad material no lo refleje.</p>
<p>La teoría del locus de control (Teigeiro, 2023) se presenta como herramienta para el accionar concreto y material que puede cambiar nuestro entorno y hacer factible la movilización social. Como individuos, tenemos capacidades de entendimiento para comprender estos mensajes transmitidos por redes sociales y analizar lo que vemos para cambiar nuestras conductas cotidianas.</p>
<p>Entonces, si reconocemos que vestir moda blanca es simplemente aparentar, también deberíamos valorar y resignificar las otras distintas expresiones culturales con las que estamos en contacto, partiendo de lo que somos y convirtiéndolo en prácticas auténticas, no aspiracionistas. No tendríamos que aspirar a objetivos lejanos cuando ya poseemos características, ya estamos posicionados en un lugar, venimos de un sitio y tenemos una trayectoria histórica que podemos transformar conscientemente, y es que nuestro camino no está predeterminado, sino que se construye a través de la praxis colectiva y la lucha de clases, reconociendo nuestras condiciones materiales actuales como punto de partida para la transformación social.</p>
<p>El hecho es que la relación entre estética y economía debe ser comprendida como un reflejo de las condiciones materiales y sociales en distintos niveles, y entonces, la apariencia y los hábitos de consumo estético no solo comunican posición económica o social, sino que también funcionan como mecanismos de control que ejercen las clases altas, quienes, más allá de regular las normas de discreción y estilo para mantener su dominio, también lo hacen con las cadenas productivas y distributivas. Lo anterior es, la aspiración no es individual, ni mucho menos propia de las clases bajas, sino de un sistema capitalista que utiliza la estética para instrumentalizar sus métodos de preeminencia simbólica-estructural, atacando sistemáticamente a quienes están en las posiciones más vulnerables.</p>
<p>Entonces, la estética puede comprenderse como una forma de producción social vinculada a las condiciones económicas materiales, porque lo que observamos de manera concreta en nuestros gustos, en los estilos o en las tendencias responde a la organización histórica de la acumulación capitalista. Lo estético se coloca dentro de las relaciones de producción y ahí muestra sus contradicciones, remitiéndonos a procesos más profundos, volviéndose visible cuando integramos los factores materiales con las dimensiones sociales y psicológicas que configuran la percepción y la valoración estética, de tal forma que esta resulta un producto atravesado por inversión, producción y distribución (Taylor, 1926).</p>
<hr>
<p>Al hablar de esto también sabemos que los ciclos de expansión y contracción dejan huella en lo estético, pues son estos los que proyectan transformaciones multiplicadoras con años de anticipación, materializándose en los productos disponibles que tenemos enfrente y en su circulación social, siguiendo los mismos ritmos de acumulación que sostienen al capital, y es que el punto no es solo ver que lo estético depende de la economía, sino reconocer cómo esas formas terminan siendo una vía por la cual el sistema sostiene (Baardwijk, 2010).</p>
<p>El análisis naturalista de los encuentros sociales se relaciona más estrechamente con los estudios de estructura social de lo que podríamos imaginar. Los efectos de los atributos socioeconómicos externos en los encuentros sociales son muy fuertes, y esta fortaleza permite que el capitalismo mantenga su hegemonía a través de mecanismos aparentemente inocuos como las tendencias estéticas.</p>
<p>La estética "old money" funciona como herramienta de control social que transforma la aspiración individual en mecanismo de refuerzo de jerarquías existentes. Incluir este análisis material desde el marxismo permite reflexionar sobre cómo vemos la estética también desde las bases materiales, reconociendo que estos fenómenos no son casuales sino parte de un sistema de dominación más amplio.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="referencias">Referencias<a href="https://www.soviets-ags.org/blog/La%20parte%20est%C3%A9tica%20del%20clasismo#referencias" class="hash-link" aria-label="Direct link to Referencias" title="Direct link to Referencias">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>Goffman, E. (1961). Fun in Games. En Encounters: Two Studies in the Sociology of Interaction (pp. [12-67]). Indianapolis: Bobbs-Merrill. <a href="https://search.worldcat.org/es/title/1088036352" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://search.worldcat.org/es/title/1088036352</a></p>
</li>
<li>
<p>Becker, G. S. (1981). A Treatise on the Family. Cambridge, MA: Harvard University Press. <a href="https://books.google.com.mx/books/about/A_Treatise_on_the_Family.html?id=NLB1Ty75DOIC&amp;redir_esc=y" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://books.google.com.mx/books/about/A_Treatise_on_the_Family.html?id=NLB1Ty75DOIC&amp;redir_esc=y</a></p>
</li>
<li>
<p>Elias N. &amp; Scotson, J. (1965). Establecidos y Marginados. Fondo de Cultura Económica. <a href="https://urbanitasite.wordpress.com/wp-content/uploads/2019/11/elias-y-scotson-establecidos-y-marginados.pdf" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://urbanitasite.wordpress.com/wp-content/uploads/2019/11/elias-y-scotson-establecidos-y-marginados.pdf</a></p>
</li>
<li>
<p>Castillo, Manuel (2023). Cejas, belleza y economía. Video ensayo, Tiktok. <a href="https://www.tiktok.com/@manustyling1/video/7271070816920423685?is_from_webapp=1&amp;sender_device=pc&amp;web_id=7541235373860881926" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.tiktok.com/@manustyling1/video/7271070816920423685?is_from_webapp=1&amp;sender_device=pc&amp;web_id=7541235373860881926</a> || <a href="https://www.tiktok.com/@manustyling1/video/7122251306537897222?is_from_webapp=1&amp;sender_device=pc&amp;web_id=7541235373860881926" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.tiktok.com/@manustyling1/video/7122251306537897222?is_from_webapp=1&amp;sender_device=pc&amp;web_id=7541235373860881926</a></p>
</li>
<li>
<p>Beccassino, Lu. (2025). El Old Money como un disfraz hacia lo aspiracional. . Video ensayo, Tiktok. <a href="https://www.tiktok.com/@lu.beccassino/video/7540725966117571845?is_from_webapp=1&amp;sender_device=pc&amp;web_id=7541235373860881926" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.tiktok.com/@lu.beccassino/video/7540725966117571845?is_from_webapp=1&amp;sender_device=pc&amp;web_id=7541235373860881926</a></p>
</li>
<li>
<p>Pandora, F. (2025) Algunos usan peluca, otros Zara, pero todos estamos actuando: el Old Money como cosplay. Video ensayo, TikTok. <a href="https://www.tiktok.com/@fatpandora/video/7525610992978398470?is_from_webapp=1&amp;sender_device=pc&amp;web_id=7541235373860881926" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.tiktok.com/@fatpandora/video/7525610992978398470?is_from_webapp=1&amp;sender_device=pc&amp;web_id=7541235373860881926</a></p>
</li>
<li>
<p>Teigeiro, V. (2023). El locus de control y el pobre es pobre porque quiere. Video ensayo, Tiktok. <a href="https://www.tiktok.com/@veroteigeiro/video/7288524318550609158?is_from_webapp=1&amp;sender_device=pc&amp;web_id=7541235373860881926" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://www.tiktok.com/@veroteigeiro/video/7288524318550609158?is_from_webapp=1&amp;sender_device=pc&amp;web_id=7541235373860881926</a></p>
</li>
</ul>]]></content>
        <author>
            <name>Mar Macías</name>
        </author>
        <category label="Clase" term="Clase"/>
        <category label="blog" term="blog"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Las ofertas más irresistibles, le cuestan caro al comercio local]]></title>
        <id>https://www.soviets-ags.org/blog/Importdoras y el comercio local</id>
        <link href="https://www.soviets-ags.org/blog/Importdoras y el comercio local"/>
        <updated>2025-07-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Parece una oferta irresistible: ropa por cien pesos, electrodomésticos a mitad de precio y pasillos llenos de todo lo que podrías necesitar.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Parece una oferta irresistible: ropa por cien pesos, electrodomésticos a mitad de precio y pasillos llenos de todo lo que podrías necesitar.</p>
<p>Sin embargo, detrás de cada precio bajo hay una historia más larga que inicia en Asia, pasa por la CDMX y termina en los locales del centro de Aguascalientes.</p>
<p>Las comercializadoras asiáticas han comenzado a ocupar espacio en los corredores comerciales del estado, desplazando a los negocios tradicionales con productos importados y precios aparentemente imposibles.</p>
<p>Este fenómeno modifica no solo lo que se vende, sino también cómo se compra, quién se beneficia y quién se queda fuera.</p>
<p>Quienes recorren las zonas comerciales de Aguascalientes observan un cambio evidente: locales que antes exhibían “Hecho en México” ahora venden productos sin etiquetas, aceptan pagos solo en efectivo y comercializan mercancía que viaja miles de kilómetros.</p>
<p>Las dinámicas comerciales responden a lógicas globales que distan mucho de la economía comunitaria.</p>
<p>En la zona centro de Aguascalientes se detectaron más de 2,000 negocios con características similares a estas importadoras y “plazas”[3].</p>
<p>De ellos, al menos 150 cumplen con los requerimientos para comenzar un desplazamiento real y acelerado de los comerciantes nacionales, consolidando así una competencia desigual y creciente que altera el comercio local [3].</p>
<p>Aunque el fenómeno suele pasar desapercibido en los datos oficiales, su expansión es visible en las zonas comerciales estratégicas como en el centro de la ciudad [1], donde estas importadoras concentran varios giros en un solo espacio y operan bajo reglas poco claras que las favorecen.</p>
<p>Comerciantes locales reportan [1] que productos como ropa, herramientas o utensilios domésticos se venden en estos espacios hasta en un setenta por ciento menos que en negocios tradicionales, dificultando que estos últimos mantengan sus ventas y sobrevivan ante la competencia basada en volumen y bajos costos.</p>
<p>Además del precio, estas tiendas cambian el acceso a los locales comerciales al ofrecer rentas mucho más altas que el promedio, generando presión sobre los comerciantes tradicionales, quienes terminan cerrando o cediendo sus espacios a estas nuevas fuerzas comerciales</p>
<p>Este desplazamiento silencioso afecta el empleo local, ya que talleres y negocios familiares reducen personal o desaparecen al no poder competir con estructuras globales que venden masivamente y carecen de vínculos con la economía regional.</p>
<p>El fenómeno también transforma el espacio urbano: mientras los mercados tradicionales pierden visitantes, estas importadoras concentran el consumo y desplazan formas de intercambio más cercanas, afectando tanto al comercio como a las relaciones sociales.</p>
<p>La competencia no es equitativa, pues según la Cámara de Comercio (Canaco) se registran más de 85 millones de importaciones menores a 50 dólares que no pagan impuestos[2], ventaja que no tienen los pequeños comerciantes, quienes sí cumplen con todas sus obligaciones fiscales y laborales.</p>
<p>Los bajos precios esconden costos ocultos como la pérdida de empleo, la depreciación del trabajo local y el cierre de pequeñas empresas, mientras los consumidores optan muchas veces por productos de menor calidad que, aunque accesibles, no aportan al desarrollo económico ni social.</p>
<p>En Aguascalientes está en juego más que una competencia comercial: se resignifica la manera de construir nuestra ciudad, porque cada negocio que cierra representa la pérdida de memoria, empleo y cohesión social frente al avance de mercancía importada que transforma el tejido comercial regional.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="referencias">Referencias<a href="https://www.soviets-ags.org/blog/Importdoras%20y%20el%20comercio%20local#referencias" class="hash-link" aria-label="Direct link to Referencias" title="Direct link to Referencias">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>[1] El Heraldo &amp; Agencia Reforma — “‘Invaden’ el país las plazas chinas” — 30/11/2024.</p>
</li>
<li>
<p>[2] Metrópoli &amp; El Sol de México — “Fabricantes de ropa del Centro Histórico son desplazados por popularidad de productos chinos” — 02/11/2024.</p>
</li>
<li>
<p>[3] INEGI — “DENUE. Directorio Estadístico Nacional de Unidades Económicas. Consulta por entidad federativa, actividad económica y zona geográfica” — 2025.</p>
</li>
</ul>]]></content>
        <author>
            <name>Mar Macías</name>
        </author>
        <category label="internacional" term="internacional"/>
        <category label="china" term="china"/>
        <category label="blog" term="blog"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Donde pisa el desarrollador, no florece el trabajador]]></title>
        <id>https://www.soviets-ags.org/blog/Lo llaman renovación, pero es gentrificación</id>
        <link href="https://www.soviets-ags.org/blog/Lo llaman renovación, pero es gentrificación"/>
        <updated>2025-07-16T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Nota a propósito del 4 de julio]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>** Nota a propósito del 4 de julio **</p>
<p>La gentrificación está siendo nombrada cada vez más y, tristemente, también se está viviendo. Este fenómeno está desplazando a miles de personas de sus hogares, encareciendo la vida en general y provocando una creciente respuesta social. A propósito del Día Nacional Contra la Gentrificación, conmemorado por primera vez el pasado 4 de julio, en distintas ciudades del país se alzaron voces que exigen poner este problema sobre la mesa y, más allá de los debates sobre los modos de protesta, lo urgente es claro: ¡necesitamos hablar de esto ya!</p>
<p>La gentrificación ocurre cuando zonas antes populares se vuelven atractivas para grupos con alto poder adquisitivo, lo que deriva en transformaciones urbanas que expulsan a los habitantes originales [1]. Esto implica el encarecimiento de servicios, la desaparición del tejido comunitario, la pérdida cultural de los barrios y la protección legal para los nuevos “inversores”. Es, en pocas palabras, una nueva forma de colonización urbana.</p>
<p>En Aguascalientes, el 5 de julio, diversos colectivos salieron a las calles con una caminata, acciones artísticas y una exposición fotográfica para reflexionar sobre esta problemática. “Nos cuestionamos si el centro de Aguascalientes se está gentrificando, cómo ha cambiado su entorno, los medios de transporte, la caminabilidad y el acceso a la vivienda” [2], compartieron.
También se realizó un conversatorio con especialistas y medios comunitarios como Radio BI Aguascalientes [3]. Desde nuestro colectivo, propusimos una charla este 9 de julio sobre el mercado inmobiliario local, la cual sigue disponible en redes sociales [4], junto con las demás actividades.</p>
<p>Por ahora, lo estamos hablando, visualizando y reflexionando, pero esto no puede quedarse en un día conmemorativo. La gentrificación avanza porque el capital lo permite, lo promueve y lo protege; ante esto, toca organizarnos, informarnos y hacer comunidad.
Entonces, ya sabes… si últimamente has notado que el barrio cambia rápidamente, las rentas se vuelven impagables o que tus vecinos comienzan a irse, no es casualidad, es gentrificación, y es hora de hacerle frente.</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="referencias">Referencias<a href="https://www.soviets-ags.org/blog/Lo%20llaman%20renovaci%C3%B3n,%20pero%20es%20gentrificaci%C3%B3n#referencias" class="hash-link" aria-label="Direct link to Referencias" title="Direct link to Referencias">​</a></h2>
<ul>
<li>
<p>[1] NÚCLEO LJA.MX — “Gentrificación no es progreso, es despojo: así fue la primera marcha contra la gentrificación en CDMX” — 06/07/2025.
S</p>
</li>
<li>
<p>[2] MUCHAMUCHACHAMX, CONVERSASUR, FOTOCAMINANTES, ESCUELA.LIBRE.AGUASCALIENTES — “Caminata crítica por los barrios del centro de Aguascalientes” — 05/07/2025.</p>
</li>
<li>
<p>[3] BI NOTICIAS AGUASCALIENTES — “hay gentrificación en Aguascalientes? Esto dicen expertos” — 09/07/2025.</p>
</li>
<li>
<p>[4] SOVIETS.AGS — “Tercera jornada de pláticas: La vivienda como negocio, el mercado inmobiliario” — 09/07/2025.</p>
</li>
</ul>]]></content>
        <author>
            <name>Mar Macías</name>
        </author>
        <category label="internacional" term="internacional"/>
        <category label="china" term="china"/>
        <category label="blog" term="blog"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[¿Ofensa o pretexto? La disputa tras la marcha LGBT+]]></title>
        <id>https://www.soviets-ags.org/blog/La disputa tras la marcha LGBT+</id>
        <link href="https://www.soviets-ags.org/blog/La disputa tras la marcha LGBT+"/>
        <updated>2025-07-07T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Durante la 25ª Marcha del Orgullo LGBTIQA+ celebrada el 14 de junio en la ciudad de Aguascalientes, un joven asistente fue visto caracterizado como Jesucristo. Su participación, que fue explicada posteriormente como un acto artístico con intención reconciliadora entre fe y diversidad, detonó una serie de reacciones públicas por parte de grupos conservadores.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Durante la 25ª Marcha del Orgullo LGBTIQA+ celebrada el 14 de junio en la ciudad de Aguascalientes, un joven asistente fue visto caracterizado como Jesucristo. Su participación, que fue explicada posteriormente como un acto artístico con intención reconciliadora entre fe y diversidad, detonó una serie de reacciones públicas por parte de grupos conservadores.</p>
<p>El 17 de junio, Jaime Castro, delegado del Frente Nacional por la Familia de Aguascalientes (FNFA), emitió declaraciones a medios locales en las que calificó a la comunidad LGBT+ de “desviada”, con un “trastorno mental”, acusando además a quienes participaron en la marcha de “no actuar como personas normales” [1][2]. En su pronunciamiento, aseguró que la Iglesia “procederá en contra de ellos” y relacionó el caso de le magistrade Ociel Baena, asesinade en noviembre de 2023, con una supuesta burla hacia lo sagrado, insinuando que su muerte fue una consecuencia divina.</p>
<p>La gravedad de sus palabras radica tanto en su tono amenazante, como en el intento de vincular hechos trágicos con una narrativa religiosa moralizante que deslegitima las expresiones públicas de diversidad. A raíz de estas declaraciones, el joven caracterizado como Jesús luego de recibir una serie de ataques en redes sociales, ofreció una disculpa pública y cerró sus perfiles por temor a represalias. Aunque no ha sido identificado oficialmente, diversas fuentes cercanas al colectivo organizador indicaron que su gesto fue personal, simbólico y sin intención de ofensa.</p>
<p>Desde el lado contrario de la fe, el 26 de junio, la Iglesia de la Comunidad Metropolitana (ICM) México, con presencia en Aguascalientes, publicó un pronunciamiento en el que condenó el lenguaje violento del FNFA, alertó sobre la criminalización simbólica y defendió el derecho constitucional a la libre manifestación, la identidad y el desarrollo de la personalidad. Desde una perspectiva cristiana incluyente, ICM afirmó que ninguna ideología religiosa puede estar por encima de los derechos humanos [3]. En esta misma línea, el colectivo Fraternidades Incluyentes emitió un comunicado en el que calificó de peligrosa la narrativa promovida por líderes religiosos que niegan la existencia de personas LGBTIQA+ bajo el argumento de que “Dios no las creó” [4]. Ellos exigieron a la gobernadora Tere Jiménez, a la Fiscalía del Estado y a la Comisión Nacional de los Derechos Humanos una respuesta institucional clara frente a lo que consideraron incitación al odio.</p>
<p>Desde mayo, activistas como Angélica Contreras, del colectivo Cultivando Género, [5] ya habían advertido sobre el avance de ideas conservadoras que excluyen formas de familia con otras realidades. Hasta el cierre de esta edición, ni el gobierno estatal, ni las autoridades federales, han emitido una postura oficial y esta omisión institucional se lee como una forma de tolerancia pasiva ante discursos que, aunque revestidos de moral religiosa, pueden escalar en violencia simbólica. Lo sucedido en la marcha, ¿fue realmente una ofensa para la fe o solo el pretexto perfecto para reactivar un discurso sistemático contra las disidencias?</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="referencias">Referencias<a href="https://www.soviets-ags.org/blog/La%20disputa%20tras%20la%20marcha%20LGBT+#referencias" class="hash-link" aria-label="Direct link to Referencias" title="Direct link to Referencias">​</a></h2>
<p>[1] Hidrocálido Digital — “Que la comunidad LGBT se atenga a las consecuencias”— 27/06/2025</p>
<p>[2] Frente Nacional por la Familia — “Rueda de prensa a raíz de la 25° Marcha de la Comunidad LGBT en Aguascalientes” — 24/06/2025.</p>
<p>[3] Iglesias de la Comunidad Metropolitana — “Pronunciamiento de ICM México en desacuerdo con las agresiones emitidas en contra de la comunidad LGBT+ de Aguascalientes” —26/06/2025.</p>
<p>[4] Fraternidades Incluyentes Ags — “Pronunciamiento urgente ante declaraciones de odio hacia la comunidad LGBTIQA+ en Aguascalientes” — 24/06/2025.</p>
<p>[5] El Sol del Centro — “‘Eso sí debería preocuparnos’: activista en Aguascalientes se pronuncia ante posturas del Frente Nacional por la Familia” — 23/05/2025.</p>]]></content>
        <author>
            <name>Mar Macías</name>
        </author>
        <category label="LGBT" term="LGBT"/>
        <category label="blog" term="blog"/>
    </entry>
</feed>